\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\input{../../../../teach_sixieme_preamble}
\begin{document}
\redefinetitle{ex}{Exercice}
\pagestyle{empty}
\section*{Arithmétique}

\begin{ex}
Effectuer les divisions euclidiennes suivantes.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $257$ par $12$.
\item $1024$ par $15$.
\item $2026$ par $7$.
\item $9876$ par $25$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{ex}

\begin{ex}
Pour chacun des nombres suivants, dire s'il est divisible par $2$, $3$, $5$, $9$ ou $10$.
\[
3150 \qquad 4275 \qquad 5832 \qquad 7204 \qquad 9027 \qquad 12\,345
\]
\end{ex}

\begin{ex}
Décomposer en produit de facteurs premiers les nombres suivants.
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $84$
\item $126$
\item $360$
\item $1\,260$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{ex}

\begin{ex}
Rendre les fractions suivantes irréductibles.
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $\dfrac{84}{126}$
\item $\dfrac{360}{450}$
\item $\dfrac{735}{945}$
\item $\dfrac{1\,386}{1\,638}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{ex}

\begin{ex}
Faire la liste complète des diviseurs de $144$, puis de $315$.

\medskip
\noindent\grandscarreaux{\linewidth}{4cm}
\end{ex}

\begin{ex}
Un nombre entier est dit \textbf{parfait} lorsqu'il est égal à la somme de ses diviseurs stricts, c'est-à-dire de ses diviseurs différents de lui-même.
\begin{enumerate}
\item Faire la liste des diviseurs de $6$, puis vérifier que $6$ est parfait.
\item Faire la liste des diviseurs de $28$, puis vérifier que $28$ est parfait.
\item Décomposer $496$ en produit de facteurs premiers.
\item À l'aide de cette décomposition, faire la liste des diviseurs de $496$ puis vérifier que $496$ est parfait.
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Deux nombres sont dits \textbf{amicaux} lorsque la somme des diviseurs stricts du premier est égale au second et la somme des diviseurs stricts du second est égale au premier.
\begin{enumerate}
\item Décomposer $220$ et $284$ en produit de facteurs premiers.
\item Faire la liste des diviseurs stricts de $220$ et calculer leur somme.
\item Faire la liste des diviseurs stricts de $284$ et calculer leur somme.
\item Que peut-on conclure ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
On considère les nombres de la forme $M_n=2^n-1$, appelés nombres de Mersenne.
\begin{enumerate}
\item Calculer $M_2$, $M_3$, $M_4$, $M_5$ et $M_6$.
\item Parmi ces nombres, lesquels sont premiers ?
\item Décomposer les autres en produit de facteurs premiers.
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Trouver tous les nombres entiers compris entre $2\,019$ et $2\,089$ qui vérifient simultanément les deux conditions suivantes :
\begin{itemize}
\item le reste de la division euclidienne par $5$ est $3$ ;
\item le nombre est divisible par $3$.
\end{itemize}
\end{ex}

\begin{ex}
Un collège veut préparer des lots identiques avec $180$ cahiers et $252$ stylos, sans reste.
\begin{enumerate}
\item Déterminer le nombre maximal de lots.
\item Donner la composition de chaque lot.
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Trois bus passent au même arrêt. Le premier passe toutes les $42$ minutes, le deuxième toutes les $30$ minutes et le troisième toutes les $35$ minutes.
Ils passent ensemble à $8$ h.
\begin{enumerate}
\item Décomposer $42$, $30$ et $35$ en produit de facteurs premiers.
\item Déterminer au bout de combien de minutes ils repasseront ensemble.
\item À quelle heure cela arrivera-t-il ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\end{document}
