\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\input{../../../../teach_sixieme_preamble}
\begin{document}
\redefinetitle{ex}{Exercice}
\pagestyle{empty}
\newpage
\section*{Proportionnalité 2}
\addcontentsline{toc}{section}{Proportionnalité 2}

\section*{Utiliser un pourcentage}
\addcontentsline{toc}{section}{Utiliser un pourcentage}

\begin{ex}
Une entreprise a produit $300$ tonnes d'écrous et de vis. Elle a vendu un quart de sa production sur le marché national, $50\%$ sur le marché européen, $10\%$ sur le marché américain et le reste sur le marché asiatique. Dans chaque cas, calcule la masse d'écrous (en tonnes) vendue.
\end{ex}

\begin{ex}
Quel est le volume de chlorure de sodium (sel) contenu dans un flacon de $2$L dont le sel représente $0,9\%$ du volume total ?
\end{ex}

\begin{ex}
Aucollège de Noémie, le foyer socio-éducatif (FSE) prend en charge $25\%$ du financement des voyages scolaires alors que, dans celui de Sofian, pour un voyage de $180$\euro , le FSE a donné $54$\euro .

\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Si Noémie participe à un voyage qui coute $180$\euro , quel montant sera pris en charge par le FSE ?
\item Quel pourcentage du financement des voyages scolaires le FSE du collège de Sofian prend-il en charge ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Un commerçant a accordé un rabais de $15\%$ sur un article qui coutait initialement $230$\euro .
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Quel sera le nouveau prix de vente ?
\item Il décide d'accorder un rabais de $69$\euro sur un article qui coutait initialement $230$\euro . Quel est le pourcentage de réduction ? 
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
On a relevé, dans les classe de $6^e$ d'un collège, le nombre d'élèves qui font du sport dans un club. En $6^e A$, $8$ élèves sur $25$ font du sport en club. En $6^e B$, $13$ élèves sur $26$ font du sport en club.

\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Fait deux tableaux de proportionnalité afin de répondre à la question ci-dessous.
\item Complète les phrases suivantes :

\medskip
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item[•] \dotfill $\%$ des élèves de $6^e A$ font du sport en club.\medskip
\item[•] \dotfill $\%$ des élèves de $6^e B$ font du sport en club.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Un concessionnaire automobile a vendu, cette année, $600$ véhicules dont $420$ berlines. Dresse un tableau de proportionnalité te permettant de déterminer le pourcentage de berlines vendues par ce concessionnaire.
\end{ex}

\begin{ex}
Un collège de $620$ élèves compte $372$ élèves demi-pensionnaires. Quel est le pourcentage d'élèves demi-pensionnaires de ce collège ?
\end{ex}

\begin{ex}
Dans un stade de $\np{25000}$ places, il y a eu $\np{21250}$ spectateurs lors du dernier match.
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Construit un tableau de proportionnalité.
\item Quel était le pourcentage de places occupées lors de cette rencontre ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Au football, Ronaldo a réussi $102$ buts sur ses $120$ derniers matchs alors que Messi en a réussi $72$ sur ses $84$ derniers matchs. Quel est le meilleur buteur ?
\end{ex}

\begin{ex}
\og Fin $2020$, quatre élèves de $5^e$ sur cinq déclarent posséder un téléphone portable et $31$ sur $50$ faire partie d'au moins un réseau social \fg{} Écris cette phrase avec des pourcentages.
\end{ex}

\begin{ex}
On mélange deux verres identiques contenant des boissons au sirop : dans l'un des verres, il y a $3\%$ de sirop et dans l'autre $5\%$. Quel est le pourcentage de sirop dans le mélange ?
\end{ex}

\begin{ex}
Lors de l'élection en Bretagne, $\np{1726688}$ personnes se sont exprimées. M.Macron a obtenu$75,36\%$ des suffrages exprimés. calcule le nombre de personnes qui ont votés pour lui.
\end{ex}

\end{document}
