\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\input{../../../../teach_sixieme_preamble}
\begin{document}
\redefinetitle{ex}{Exercice}
\pagestyle{empty}
\newpage
\section*{Statistiques}
\addcontentsline{toc}{section}{Statistiques}

\subsection*{Moyenne}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Moyenne}

\begin{ex}
Calcule, à l'aide de ta calculatrice, la moyenne arrondie au dixième de la série :

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{2cm}|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Valeurs	& $26$ & $33$ & $152$ & $45$ & $89$ & $78$ & $45$\\\hline
Coefficient & $2$ & $5$ & $3$ & $4$ & $8$ & $10$ & $6$\\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{ex}

\begin{ex}
Dans une classe, on relève la durée, en minutes, du trajet maison-collège. Les données, par élève, sont les suivantes :

\noindent $30$ \quad $45$ \quad $10$ \quad $30$ \quad $50$ \quad $20$ \quad $25$ \quad $25$ \quad $60$ \quad $30$ \quad $20$ \quad $25$ \quad $20$ \quad $25$ \quad $5$ \quad $10$ \quad $45$ \quad $30$ \quad $20$ \quad $25$ \quad $5$ \quad $10$ \quad $25$ \quad $45$

\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Complète le tableau statistique suivant (les valeurs de la série seront rangées dans l'ordre croissant) :

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{2cm}|*{8}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Durée & & & & & & & &\\\hline							
Effectif & & & & & & & &\\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
						
\item Calcule la durée moyenne du trajet des élèves de cette classe.
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
En Mathématiques, Adélaïde a des notes de contrôles en classe (coefficient $7$) et des notes de devoirs maison (coefficient $1$).
Voici les notes d'Adélaïde pour un trimestre :

\begin{tabularx}{\linewidth}{*{2}{>{\arraybackslash}X}}
$\bullet$ En contrôle : $7$ \quad $9$ \quad $11$ \quad $9,5$ \quad $10,5$ \quad $8$ &

$\bullet$ En devoir maison : $13$ \quad $14$ \quad $12$ \quad $11$ \\
\end{tabularx}

\begin{enumerate}[font=\color{exer2}]
\item Recopie et complète la phrase suivante :

\medskip
\noindent \og La note $7$ en contrôle compte $\dots ~\dots ~\dots$ fois dans la moyenne.\fg{}
\item Pour calculer sa moyenne du trimestre, par quel nombre faut-il diviser ? Calculer cette moyenne.
\item Pour augmenter sa moyenne, est-il préférable d'avoir $3$ points de plus à un devoir maison ou $2$ points de plus à un contrôle ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
L'âge et la taille des joueurs d'une équipe de football (avec les remplaçants) sont précisés ci-dessous.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\columncolor{exer2!20}}p{2cm}|*{9}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Age & $33$ & $27$ & $27$ & $23$ & $33$ & $27$ & $20$ & $27$ & $33$	\\\hline
Taille (en m) & $1,89$ & $1,74$ & $1,87$ & $1,86$ & $1,70$ & $1,72$ & $1,79$ & $1,76$ & $1,78$\\\hline\hline
Age & $27$ & $27$ & $20$ & $27$ & $23$ & $23$ & $21$ & $23$ & $27$\\\hline
Taille (en m) & $1,75$ & $1,80$ & $1,83$ & $1,76$ & $1,74$ & $1,83$ & $1,71$ & $1,88$ & $1,72$\\\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}[font=\color{exer2}]
\item Calculer l'âge moyen des joueurs.
\item \begin{enumerate}[font=\color{exer2}]
\item Réaliser le tableau des effectifs des âges des joueurs.
\item Utiliser ce tableau pour calculer d'une autre façon l'âge moyen des joueurs.
\end{enumerate}
\item Représenter la répartition des joueurs selon leur âge à l'aide d'un diagramme en bâtons.
\item \begin{enumerate}[font=\color{exer2}]
\item Calculer la taille moyenne des joueurs.
\item Est-il avantageux de construire un tableau des effectifs pour calculer cette taille ?

\noindent Expliquer pourquoi.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Voici les notes obtenues par Aurélie pendant une année en mathématiques :

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\columncolor{exer3!20}}p{2cm}|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
T1 & $10$ & $9$ & $11$ & $12$ & $11,5$ & $14$ & $12$ \\\hline
T2 & $9,5$ & $11$ & $12,5$ & $8$ & $13$ & $14$ &  \\\hline
T3 & $7,5$ & $9$ & $14$ & $12$ & $10$ & $13$ & $11,5$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
Toutes les notes ont le même coefficient.

\begin{enumerate}[font=\color{exer3}]
\item Calcule la moyenne de toutes les notes de l'année.
\item Calcule la moyenne de chaque trimestre.
\item Calculer la moyenne des moyennes trimestrielles. Compare-la avec la première moyenne calculée. Que peut-on dire de ces deux résultats ? Pourquoi ?
\item Construis une série de note de manière à ce que la moyenne des notes de l'année soit supérieure à la moyenne des trois trimestres.
\item Construis une série de notes de manières à ce que la moyenne des notes de l'année soit inférieur à la moyenne des trois trimestres.
\end{enumerate}
\end{ex}

\subsection*{Médiane}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Médiane}

\begin{ex}
Un gérant a relevé le nombre de personnes fréquentant son club sur une semaine.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
\rowcolor{exer1!20} Lu & Ma & Me & Je & Ve & Sa & Di \\\hline
$32$ & $38$ & $21$ & $49$ & $60$ & $84$ & $24$\\\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Calcule le nombre moyen de personnes fréquentant le club par jour.
\item Détermine une médiane de cette série.
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Ce tableau donne la répartition des salaires mensuels des employés d’une petite entreprise.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\columncolor{exer2!20}}p{3cm}|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Salaire(en \euro) & $1 000$ à $1 200$ & $1 200$ à $1 400$ & $1 400$ à $1 600$ & $1 600$ à $1 800$ & $2 000$ à $2 200$ \\\hline
Fréquence(en $\%$) & $6,5$ & $9,5$ & $38,5$ & $25,5$ & $20$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}[font=\color{exer2}]
\item Calcule une valeur approchée du salaire moyen d'un employé.
\item Dans quelle classe est situé le salaire médian ? Que signifie-t-il ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Sam a relevé les durées des morceaux de sa compilation de rap préférée en min:sec.

\medskip
\noindent $4$:$08$ \quad ; \quad $3$:$19$ \quad ; \quad $4$:$47$ \quad ; \quad $3$:$46$ \quad ; \quad $3$:$15$ \quad ; \quad $3$:$19$ \quad ; \quad $3$:$58$ \quad ; \quad $3$:$50$ \quad ; \quad $3:24$ \quad ; \quad $3$:$55$ \quad ; \quad $3$:$16$ \quad ; \quad $3$:$24$ \quad ; \quad $3$:$07$ 

\begin{enumerate}[font=\color{exer3}]
\item Calcule la durée moyenne des morceaux.
\item Détermine la durée médiane.
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}

\medskip
\begin{enumerate}[font=\color{exer3}]
\item Donner l'exemple d'une série statistique où la moyenne est négative.
\item Donner l'exemple d'une série statistique où la moyenne et la médiane est égale à $0$.
\end{enumerate}
\end{ex}

\subsection*{Étendue et quartile}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Étendue et quartile}

\begin{ex}
Ce tableau fournit les températures mensuelles moyennes (en °C) au cours d'une année dans deux villes Alpha (A) et Gamma (G).

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{0.5cm}|*{12}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
\rowcolor{exer1!20} & J & F & M & A & M & J & J & A & S & O & N & D \\\hline
A & $-6$ & $-9$ & $-1$ & $10$ & $11$ & $19$ & $24$ & $28$ & $21$ & $10$ & $4$ & $-3$ \\\hline
G & $5$ & $7$ & $9$ & $13$ & $17$ & $19$ & $20$ & $23$ & $18$ & $13$ & $8$ & $4$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}

Pour la ville Alpha puis pour la ville Gamma :
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Calcule la moyenne des températures.
\item Détermine une médiane des températures.
\item Calcule l'étendue des températures.
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Détermine la médiane et les quartiles de chacune des séries statistiques suivantes.

\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item $10$ - $25$ – $32$ – $143$ – $280$ – $301$
\item $8$ – $9.5$ – $14$ – $16$ – $18$ – $19$ – $20$
\item $2$ – $4$ – $7$ – $9$ – $9$ – $10$ – $10$ – $10$ – $11$ – $12$
\item $1$ – $1$ – $1$ – $3$ – $4$ – $4$ – $5$ – $5$ – $5$ – $9$ – $10$
\end{enumerate}
\end{ex}

\end{document}
