\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\input{../../../../teach_sixieme_preamble}
\begin{document}

\newpage
\setcounter{chapter}{16}
\chapter{Les équations}

\section{Résolution algébrique d'une équation}

\subsection{Généralités sur les équations}

\begin{defn}
Une équation est une égalité dans laquelle se trouvent des lettres (des variables) qui représentent des nombres (expression littérale).

\noindent Une équation est soit vraie, soit fausse, suivant les valeurs choisies pour remplacer les lettres.

\noindent Résoudre une équation c'est trouver toutes les valeurs qui rendent l'équation vraie.
\end{defn}

\medskip
Il n'y a pas une unique méthode de résolution des équations. Il y a presque autant de méthodes que d'équations.

\noindent Nous apprendrons certaines de ces méthodes.

\begin{prop}
On ne modifie pas les solutions d'une équation en additionnant, en soustrayant, en multipliant, ou en divisant par un même nombre non nul des deux côtés de l'égalité.
\end{prop}
 
\begin{rem}
\begin{enumerate}
\item[•] Attention lorsque vous divisez, de vérifier que vous ne divisez pas par zéro.
%\item[•] On ne peut multiplier par zéro sans modifier les résultats de l'équation. Le pouvoir absorbant du zéro fait disparaître l'information contenue dans l'équation.
\item[•] Ce résultat constitue une boîte à outils. Il indique des transformations autorisées sur une équation pour en trouver les solutions.
\item[•] Il faut beaucoup s'entraîner pour savoir quelles transformations utiliser pour résoudre telle ou telle équation.
\end{enumerate}
\end{rem}

\subsection{Équation polynomiale de degré 1}

\begin{defn}
Une équation polynomiale de degré $1$ (ou équation linéaire) est une équation de la forme \[ ax+b=0 \]
avec $a$ et $b$ des nombres fixés et $x$ un nombre variable.
\end{defn}

\medskip
\begin{ex}
Résolvons dans $\R$ l'équation $E_1 : 2x-13=0$.

\begin{minipage}{7cm}
On \og isole le $x$ \fg{} ;
\[
\begin{aligned}
2x-13 &=0\\
2x-13 {\color{titlecolor}+13} &= 0{\color{titlecolor}+13}\\
2x &=13\\
\frac{2x}{{\color{titlecolor}2}} &= \frac{13}{{\color{titlecolor}2}} \text{, car $2 \neq 0$}\\
x &= \frac{13}{2}
\end{aligned}
\]
\end{minipage}

\medskip
La conclusion : La solution de l'équation $2x-13=0$ est $\dfrac{13}{2}$.
\end{ex}

\medskip
\begin{ex}
Résolvons dans $\R$ l'équation $E_2 : 2x-13=-3x+2$.

\begin{minipage}{8cm}
On se ramène à une égalité à 0:
\[
\begin{aligned}
2x-13&=-3x+2\\
2x-13 {\color{titlecolor} + 3x -2}&=-3x+2 {\color{titlecolor} + 3x -2}\\
5x-15 &=0\\
\end{aligned}
\]
\end{minipage}
\hspace{5mm}
\vline
\hspace{10mm}
\begin{minipage}{7cm}
On \og isole le $x$ \fg{} ;
\[
\begin{aligned}
5x-15 &= 0\\
5x-15 {\color{titlecolor}+15} &= 0{\color{titlecolor}+15}\\
5x &=15\\
\frac{5x}{{\color{titlecolor}5}} &= \frac{15}{{\color{titlecolor}5}} \text{, car $5 \neq 0$}\\
x &= \frac{15}{5} = 3
\end{aligned}
\]
\end{minipage}

\medskip
La conclusion : La solution de l'équation $2x-13=-3x+2$ est $3$.
\end{ex}

\section{Mise en équation}

\begin{meth}[\href{https://www.youtube.com/watch?v=q3ijSWk1iF8}{Mettre en équation}]
Une carte d'abonnement pour le cinéma couté $20$\euro . Avec cette carte, le prix d'une entrée est de $8$ \euro .

\begin{enumerate}
\item Calculons le prix a payer pour $12$, $3$, puis $10$ entrées.

\medskip
\noindent\grandscarreaux{\linewidth}{2.4cm}
\item Soit $x$ le nombre d'entrées. Exprimer en fonction de $x$ le prix a payer : 
\begin{enumerate}
\item Sans compter l'abonnement.

\medskip
\noindent\grandscarreaux{\linewidth}{3.2cm}
\item en comptant l'abonnement.

\medskip
\noindent\grandscarreaux{\linewidth}{3.2cm}
\end{enumerate}
\item Avec la carte d'abonnement, un client du cinéma a payé $60$\euro en tout. Combien d'entrées a-t-il achetées ?

\medskip
\noindent\grandscarreaux{\linewidth}{3.2cm}
\end{enumerate}
\end{meth}

\end{document}
