\documentclass[french]{book}
\usepackage{teach}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
%\usepackage{geometry}
%\geometry{top=1cm, bottom=1cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\redefinecolor{thm}{title}{bgcolor}{alizarin}
\redefinecolor{prop}{title}{bgcolor}{meatbrown}
\redefinecolor{defn}{title}{bgcolor}{olivine}
\definecolor{alizarin}{rgb}{0.82, 0.1, 0.26}
\definecolor{meatbrown}{rgb}{0.9, 0.72, 0.23}
\definecolor{olivine}{rgb}{0.6, 0.73, 0.45}
\usepackage{mathrsfs}
%%
\newcommand{\R}{\mathbb {R}}
%\newcommand{\C}{\mathds {C}}
\newcommand{\N}{\mathbb {N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb {Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb {Q}}
\newcommand{\D}{\mathbb {D}}
%%
\newcommand{\se}{\geq}
\newcommand{\ie}{\leq}
\newcommand{\tm}{\times}
%\newcommand{\ell}{l}
%\newcommand{\ell'}{l'}
%%
\newcommand{\limn}{\lim_{n\rightarrow +\infty}}
\newcommand{\limo}[1][x]{\ds\lim_{#1\rightarrow 0}}
\newcommand{\limite}[2][x]{\ds\lim_{#1\rightarrow #2}}
\newcommand{\limpinf}[1][x]{\ds\lim_{#1\rightarrow +\infty}}
\newcommand{\limminf}[1][x]{\ds\lim_{#1\rightarrow -\infty}}
\newcommand{\limiteg}[2][x]{\ds\lim_{#1\xrightarrow{<}#2}}
\newcommand{\limited}[2][x]{\ds\lim_{#1\xrightarrow{>}#2}}
%%
\newcommand{\suite}[1][u]{\left( #1_{n} \right)_{n\in\N}}
\newcommand{\un}{\suite}
\newcommand{\eit}{e^{it}}
\newcommand{\eimt}{e^{imt}}
\newcommand{\vn}{\suite[v]}
\newcommand{\pa}[1]{(#1)}
\newcommand{\cro}[1]{[#1]}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\newcommand{\suitep}[1][u]{\left( #1_{n} \right)_{n\in\N^{*}}}
\usetikzlibrary{arrows}


\begin{document}
\tableofcontents
\chapter{Suites numériques}

\section{Généralités}
\subsection{Définition}
\begin{defn}
Une suite est une fonction définie sur $\N$. Une suite numérique est une suite à valeurs dans $\R$.

 L'image de $n$ par une suite $u$ se note $u_{n}$ et est appelé terme de rang $n$ de la suite. Une suite $u$ est aussi notée $\suite[u]$.\\
 
Autrement dit, 
\begin{center}
$\begin{array}{ccccc}
u & : & \mathbb{N} & \to & \mathbb{R} \\
 & & n & \mapsto & u_n\\
\end{array}$
\end{center}
\end{defn}

\begin{rem}
On peut aussi définir une suite à partir d'un certain rang.
\end{rem}

\begin{exemple}
\begin{enumerate}
\item $u$ définie sur $\N$ par $u_{n}=\dfrac{1}{n+2}$.
\hspace{2em} $u_0=\dfrac{1}{2}$, $u_1=\dfrac{1}{3}$, $u_2=\dfrac{1}{4}$, ...
\item $v$ définie pour tout $n\se3$ par $v_{n}=\dfrac{1}{n-2}$
\hspace{2em} $v_3=1$, $v_4=\dfrac{1}{2}$, $v_5=\dfrac{1}{3}$, ...
\end{enumerate}
\end{exemple}


\subsection{Comment générer une suite}
Selon le contexte les termes d'une suite peuvent être définis de différentes façons.
\subsubsection*{Explicitement en fonction du rang}
\begin{itemize}


\item Toute fonction définie sur $[0~;~+\infty[$ (ou sur un intervalle de la forme $[a~;~+\infty[$) permet de définir une suite.
\end{itemize}
\begin{exemple}
Calculer les premiers termes de la suite définie sur $\N$ par $u_{n}=2n^2-5n-1$.
\begin{itemize}
\item $u_0=2\times0^2-5\times0-1=-1$ ; $u_1=2\times1^2-5\times1-1=-4$ ;
\item $u_2=2\times2^2-5\times2-1=-3$ ; $u_3=2\times3^2-5\times3-1=2$ ;
\item $u_4=2\times4^2-5\times4-1=11$
\end{itemize}
\end{exemple}

\begin{rem} 
Les propriétés des nombres entiers permettent aussi de définir explicitement des suites qui ne peuvent pas être obtenues simplement par une fonction définie sur $\R$.
\end{rem}
\begin{exemple}
Calculer les premiers termes des suites $\suite[u]$ et $\suitep[v]$ où $u_{n}=(-1)^{n}$ et $v_{n}$ est le nombre de diviseurs de $n$.

\begin{itemize}

\item $u_0=1$ ; $u_1=-1$ ; $u_2=1$ ; $u_3=-1$ ; ...
\vspace*{1.5ex}
\item $v_1=1$ ; $v_2=2$ ; $v_3=2$ ; $v_4=3$ ; $v_5=2$ ; $v_6=4$ ...
\end{itemize}
\end{exemple}

\subsubsection*{Par récurrence}
Une suite peut aussi être définie par son premier terme (ou ses premiers termes) et par une relation permettant de calculer chaque terme en fonction du précédent (ou des précédents).

\begin{exemple}
Calculer les premiers termes des suites ci-dessous définies sur $\N$.\\

$u$ est définie par
$
\left\{\begin{array}{l}
u_0=-6\\
u_{n+1}=-\dfrac{1}{2}u_{n}-1 \quad \text{pour tout }n\se0
\end{array}
\right.
$

\begin{itemize}
\item $u_1=-\dfrac{1}{2}u_0-1=-\dfrac{1}{2}\times(-6)-1=2$ ; $u_2=-\dfrac{1}{2}u_1-1=-\dfrac{1}{2}\times2-1=-2$
\item $u_3=-\dfrac{1}{2}u_2-1=-\dfrac{1}{2}\times(-2)-1=0$ ; $u_4=-\dfrac{1}{2}u_3-1=-\dfrac{1}{2}\times0-1=-1$
\end{itemize}

$v$ est définie par
$
\left\{\begin{array}{l}
v_0=1\; ; \; v_1=1\\
v_{n+2}=v_{n+1}+v_{n} \quad \text{pour tout }n\se0
\end{array}
\right.
$

\begin{itemize}
\item $v_2=v_1+v_0=1+1=2$ ; $v_3=v_2+v_1=2+1=3$ ;
\item $v_4=v_3+v_2=3+2=5$ ; $v_5=v_4+v_3=5+3=8$ ;
\item  $v_6=v_5+v_4=8+5=13$
\end{itemize}

$w$ est définie par
$w_0=3
\quad
\text{et}
\quad
\begin{cases}
w_{n+1}=\dfrac{w_{n}}{2}&\text{si $w_n$ est pair}\\
w_{n+1}=3w_{n}+1&\text{si $w_n$ est impair}
\end{cases}
$


\begin{itemize}
\item $w_1=3\times w_0 + 1 = 3\times3 +1 = 10$ ; $w_2=\dfrac{w_1}{2}=\dfrac{10}{2}=5$ ; \item $w_3=3\times w_2 + 1 = 3\times5 +1 = 16$ ; $w_4=\dfrac{w_3}{2}=\dfrac{16}{2}=8$ ; \item $w_5=\dfrac{w_4}{2}=\dfrac{8}{2}=4$ ; $w_6=\dfrac{w_5}{2}=\dfrac{4}{2}=2$
\end{itemize}
\end{exemple}
\newpage
\section{Sens de variation}
\subsection{Définition}
Une suite étant une fonction, les définitions restent les mêmes :

%\begin{tabular}{||l}
%$u$ est croissante (strict. croissante) si $n<p \Longrightarrow u_{n}\ie u_{p} \;(n<p \Longrightarrow u_{n}< u_{p})$\\
%$u$ est décroissante (strict. décroissante) si $n<p \Longrightarrow u_{n}\se u_{p} \;(n<p \Longrightarrow u_{n}> u_{p})$
%\end{tabular}

Cependant, les propriétés des nombres entiers permettent d'établir les résultats suivants :

\begin{prop}
$u$ est croissante si et seulement si pour tout entier $n$, $u_{n}\ie u_{n+1}$
\par $u$ est décroissante si et seulement si pour tout entier $n$, $u_{n}\se u_{n+1}$
\end{prop}

\begin{rem}
\begin{itemize}
\item Ne pas mélanger $u_{n+1}$ et $u_{n}+1$
\item Dans la pratique, pour déterminer le sens de variation d'une suite, on s'intéresse au signe de la différence $u_{n+1}-u_{n}$.
\item Dans le cas où tous les termes de la suite sont strictement positifs, on peut aussi comparer le quotient $\dfrac{u_{n+1}}{u_{n}}$ à 1.
\end{itemize}
\end{rem}

\begin{exemple}
Déterminer le sens de variation des suites suivantes :
 $u$ est définie sur $\N$ par $u_{n}=3n+(-1)^{n}$.
 Étudions la différence $u_{n+1}-u_{n}$ :
 $$\forall n\in\N, u_{n+1}-u_{n}=3(n+1)+(-1)^{n+1}-3n-(-1)^{n}=3-2\times(-1)^{n}>0$$
 La suite $\suite[u]$ est donc croissante.
\end{exemple}

\begin{exemple}
$v$ est définie sur $\N$ par 
$\left\{\begin{array}{l}
v_0=2\\
v_{n+1}=-v_{n}^2+v_{n} \quad \text{pour tout } n\in\N
\end{array}\right.$

 Étudions la différence $v_{n+1}-v_{n}$ :
 Pour tout $n\in\N$, $v_{n+1}-v_{n}=-v_{n}^2+v_{n}-v_{n}=-v_{n}^2<0$
 La suite $\suite{v}$ est donc décroissante.
\end{exemple}

\begin{exemple}
$w$ est définie sur $\N^{*}$ par $w_{n}=\dfrac{2^{n}}{n}$.


Les termes de la suite sont strictement positifs, on étudie donc le quotient $\dfrac{w_{n+1}}{w_{n}}$.
 Pour tout $n\in\N^{*}$, $\dfrac{w_{n+1}}{w_{n}} = \dfrac{\dfrac{2^{n+1}}{n+1}}{\dfrac{2^{n}}{n}} = \dfrac{2^{n+1}}{2^{n}}\times\dfrac{n}{n+1} = \dfrac{2n}{n+1}$
 Pour tout $n\se 1$, $2n\se n+1$ donc $\dfrac{w_{n+1}}{w_{n}}\se 1$.
 La suite $\suitep{w}$ est donc décroissante.

\end{exemple}


\subsection{Propriété}
\begin{prop}
Soit $f$ une fonction définie sur $\mathbb{R}_+$ et $u$ la suite définie sur $\N$ par $u_{n}=f(n)$.
\begin{itemize}


\item Si $f$ est croissante sur $\mathbb{R}_+$ alors $u$ est croissante.
\item Si $f$ est décroissante sur $\mathbb{R}_+$ alors $u$ est décroissante.
\end{itemize}
\end{prop}


\section{Limites}
\subsection{Suites convergentes}
\begin{defn}
Une suite $u$ converge vers un réel $\ell$ si tout intervalle ouvert contenant $\ell$ contient aussi tous les termes de la suite à partir d'un certain rang.
\par On dit alors que $u$ est convergente et on note $\limn u_{n}=l$
\end{defn}

On peut formuler la définition comme suit :
\begin{itemize}
\item $u$ converge vers $\ell$ si tout intervalle ouvert contenant $\ell$ contient tous les termes de la suite sauf un nombre fini.
\item $u$ converge vers $\ell$ si pour tout intervalle ouvert $I$ contenant $\ell$, il existe un entier $n_{0}$ tel que $n\se n_0\Longrightarrow u_n\in I$.
\end{itemize}

\vspace{2ex}
\begin{prop}
Si une suite converge alors sa limite est unique.
\end{prop}

\begin{demo}
Soit $u$ une suite convergente. Supposons qu'elle admette deux limites distinctes $\ell$ et $\ell'$ avec $\ell<\ell'$ sans perdre de généralité.\\

Soit $d$ un réel positif inférieur à $\dfrac{\ell'-\ell}{2}$.

On pose $I=]\ell-d~;~\ell+d[$ et $I'=]\ell'-d~;~\ell'+d[$.

On a $d<\dfrac{\ell'-\ell}{2}$ donc $2d<\ell'-\ell$ soit $d+d<\ell'-\ell$.

On en déduit que $\ell+d<\ell'-d$.\\

Ainsi, $I$ et $I'$ sont deux intervalles disjoints et ils contiennent respectivement $\ell$ et $\ell'$.

Si $u$ converge vers $\ell$, l'intervalle $I$ contient tous les termes de la suite à partir d'un rang $n_{0}$.

Si $u$ converge vers $\ell'$, l'intervalle $I'$ contient tous les termes de la suite à partir d'un rang $n_{1}$.

Ainsi pour tout $n$ supérieur à $n_{0}$ et $n_{1}$, $u_{n}$ doit appartenir à la fois à $I$ et $I'$ ce qui est impossible car ces intervalles sont disjoints. \\

\underline{ $u$ ne peut pas admettre deux limites distinctes. La limite d'une suite est unique.}
\end{demo}

\subsubsection{Lien entre variation et convergence de suite}
\begin{thm}
Toute suite $ \suite[u]$ croissante majorée \emph{(ou décroissante minorée)} converge.
converge.
\end{thm}
\newpage

\subsection{Suites divergentes}
Une suite divergente est une suite qui n'est pas convergente.
\subsubsection*{Suites de limite infinie}
\begin{defn}
Une suite $u$ a pour limite $+\infty$ si tout intervalle ouvert de la forme $]A~;~+\infty[$ contient tous les termes de la suite à partir d'un certain rang.
\par On dit alors que $u$ diverge vers $+\infty$ et on note $\limn u_{n}=+\infty$
\par On définit de la même façon une suite qui diverge vers $-\infty$
\end{defn}

\subsubsection{Lien entre variation et divergence de suite}
\begin{thm} 
Toute suite croissante \emph{(resp. décroissante)} non majorée \emph{(resp. minorée)} tend vers $+ \infty $ \emph{(resp. $-\infty$)}
\end{thm}

\begin{demo}
Soit $\suite[u]$ une suite croissante non majorée, donc pour tout $A>0$ fixé, il existe un rang $n_0 \in \mathbb{N}$ tel que $u_{n_0}>A$. Puisque $\suite[u]$ est croissante on a pour tout entier $n>n_0$, $u_n \se u_{n_0}$ or $u_{n_0}>A$ donc on a nécéssairement $u_n > A$. 

Autrement dit, pour tout $A>0$ fixé, il existe un rang $n_0 \in \mathbb{N}$ tel que, pour tout $n\se n_0$, $u_n>A$. Ce qui est exactement la définition d'une suite divergente vers $+ \infty$

\end{demo}

\begin{thm} 
Toute suite $\suite[u]$ minorée par une suite $\suite[v]$ divergente est elle-même \emph{( la suite $u$ ) } divergente.
\end{thm}

\begin{demo}
Puisque la suite $\suite[v]$ est divergente on a donc que pour tout $A>0$ fixé, il existe un rang $n_0 \in \mathbb{N}$ tel que, pour tout $n\se n_0$, $v_n>A$. \\

De plus on sait que pour tout $n \in \mathbb{N}$ on a $u_n \se v_n$ et donc ce résultat reste valable aussi pour tout $n\se n_0$ et donc 
$$\text{Pour tout} n\se n_0\;  u_n \se v_n > A $$

Autrement dit, pour tout $A>0$ fixé, il existe un rang $n_0 \in \mathbb{N}$ tel que, pour tout $n\se n_0$, $u_n>A$. Ce qui est exactement la définition d'une suite divergente vers $+ \infty$.

\end{demo}

\subsubsection*{Suites qui n'ont pas de limite}
Une suite n'est pas nécessairement convergente ou divergente vers l'infini. Il existe des suites qui n'ont pas de limite. Elles sont aussi appelées suites divergentes.

\begin{exemple}
% \begin{itemize}
% \item 
$u$ définie sur $\N$ par $u_{n}=(-1)^{n}$.

%\item 
$v$ définie sur $\N$ par $v_{n}=n\sin(n)$.
%\end{itemize}
\end{exemple}

%\subsection{Propriétés}
%\begin{prop}
%Soit $f$ une fonction définie sur $[0~;~+\infty[$ et soit $u$ la suite définie sur $\N$ par $u_{n}=f(n)$.
%\par Si $\limpinf{x}f(x)=\ell$ alors $\limn u_{n}=\ell$.
%\par Si $\limpinf{x}f(x)=+\infty$ alors $\limn u_{n}=+\infty$.
%\end{prop}

%Conséquence : Toutes les propriétés vues sur les limites de fonctions s'appliquent aux suites définies par $u_{n}=f(n)$.% En particulier les limites usuelles, les règles de calcul sur la somme, le produit...
\begin{comment}
\begin{ex}
Déterminer la limite de la suite $u$ définie sur $\N$ par $u_{n}=\dfrac{-2n^{2}+n}{3n^{2}+1}$.
\end{ex}

\begin{repex}
Pour tout $n>0$, $u_{n}=\dfrac{-2n^{2}+n}{3n^{2}+1}=\dfrac{n^2\left( -2+\dfrac{1}{n} \right)}{n^2\left( 3+\dfrac{1}{n^2} \right)}=\dfrac{ -2+\dfrac{1}{n}}{3+\dfrac{1}{n^2}}$
\par $\left.\begin{array}{l}
\limn -2+\dfrac{1}{n}=-2\\
\limn 3+\dfrac{1}{n^2}=3
\end{array}\right\}$
donc $\limn u_{n}=-\dfrac{2}{3}$
\end{repex}
\end{comment}

\subsection{Théorème des gendarmes}

\begin{prop}
On considère trois suites $u$, $v$ et $w$ et un réel $\ell$.
\par Si \quad
$\left\{\begin{array}{l}
\limn u_{n}=\limn w_{n}=\ell \\
u_{n} \ie v_{n} \ie w_{n} \quad \text{à partir d'un certain rang}
\end{array}\right.
$
\qquad alors \quad $\limn v_{n}=\ell$.
\end{prop}

\begin{demo}
Soit $I$ un intervalle ouvert contenant $\ell$.
\par $u$ converge vers $\ell$ donc $I$ contient tous ses termes à partir d'un certain rang $n_{0}$.
\par $w$ converge vers $\ell$ donc $I$ contient tous ses termes à partir d'un certain rang $n_{1}$.
\par À partir d'un certain rang $n_{2}$, $u_{n} \ie v_{n} \ie w_{n}$.
\par Ainsi, pour tout $n$ supérieur à la fois à $n_{0}$, $n_{1}$ et $n_{2}$, tous les termes de $v$ appartiennent à $I$.
\par Conclusion : $v$ converge vers $\ell$.
\end{demo}

\newpage
\begin{exemple}
Déterminer la limite de la suite $u$ définie sur $\N^{*}$ par $u_{n}=2+\dfrac{(-1)^{n}}{n}$
\end{exemple}

\begin{align*}
\text{Pour tout } n \in \N \quad
&-1 \ie (-1)^n \ie 1 \\
&-\dfrac{1}{n} \ie \dfrac{(-1)^{n}}{n} \ie \dfrac{1}{n}\\
&2-\dfrac{1}{n} \ie 2+\dfrac{(-1)^{n}}{n} \ie 2+\dfrac{1}{n}\\
&2-\dfrac{1}{n} \ie u_n \ie 2+\dfrac{1}{n}
\end{align*}
$\left.\begin{array}{l}
\limn 2-\dfrac{1}{n}=2\\
\limn 2+\dfrac{1}{n}=2
\end{array}\right\}$
donc, d'après le théorème des gendarmes, $\limn u_n=2$


\section{Suites arithmétiques}
\subsection{Définition}
\begin{defn}
Soit $\suite[u]$ une suite et $r$ un réel.
 
On dit qu'une suite $\suite[u]$ est une suite arithmétique de raison $r$ si pour tout entier naturel $n$ : \[u_{n+1}=u_n+r\]
\end{defn}

\begin{exemple}
La suite des nombres impairs est une suite arithmétique de raison 2.

Les suites $u$ et $v$ définies sur $\N$ par $u_n=3n-4$ et $v_n=n^2+2$ sont-elles arithmétiques ?

\begin{itemize}
\item Pour tout $n$, $u_{n+1}-u_n=3(n+1)-4-(3n-4)=3n+3-4-3n+4=3$.

La suite $u$ est donc arithmétique de raison 3.

\item $v_0=2$, $v_1=3$, $v_2=6$ ainsi $v_1=v_0+1$ et $v_2=v_1+3$

La suite $v$ n'est donc pas arithmétique.
\end{itemize}
\end{exemple}

\vspace{2ex}
\begin{prop}
Soit $\suite[u]$ une suite arithmétique de raison $r$.
\par Si $r>0$ alors $u$ est strictement croissante.
\par Si $r=0$ alors $u$ est constante.
\par Si $r<0$ alors $u$ est strictement décroissante.
\end{prop}

\begin{demo}
Pour tout $n$, $u_{n+1}-u_n=r$
donc si  $r>0$ alors $u$ est strictement croissante, si $r=0$ alors $u$ est constante et si $r<0$ alors $u$ est strictement décroissante.
\end{demo}
\subsection{Expression de $u_n$ en fonction de $n$}
\begin{prop}
Soit $\suite[u]$ une suite arithmétique de raison $r$.
\par Pour tous entiers naturels $n$ et $p$ : \[u_n=u_p+(n-p)r\]
\par En particulier, pour tout entier naturel $n$ : \[u_n=u_0+nr\]
\end{prop}

\begin{demo}
On suppose $n>p$. On a : 
$u_{n}-u_{n-1}=r$ ; \hfill $u_{n-1}-u_{n-2}=r$ ; \hfill \dots \hfill $u_{p+2}-u_{p+1}=r$ ; \hfill $u_{p+1}-u_{p}=r$ \\
En additionnant toutes ces égalités, on obtient :
\[u_{n}-u_{p}=(n-p)r\]
soit \[u_n=u_p+(n-p)r\]
\end{demo}

\subsection{Somme de termes consécutifs}
\begin{prop}
Soit $\suite[u]$ une suite arithmétique de raison $r$.
\par Pour tout entier naturel $n$ :
\[u_{0}+u_{1}+ \cdots + u_{n-1}+u_{n}=(n+1)\times \dfrac{u_{0}+u_{n}}{2}\]
\end{prop}

\begin{rem}
On a aussi $u_{1}+u_2 \cdots + u_{n-1}+u_{n}=n\times \dfrac{u_{1}+u_{n}}{2}$
\end{rem}

\begin{demo}
\par Posons $S=u_0+u_1+ \cdots +u_n$
\par On a ainsi $2S=(u_0+u_n)+(u_1+u_{n-1})+(u_2+u_{n-2})+ \cdots +(u_{n-1}+u_1)+(u_n+u_0)$
\par Or, pour tout $k\ie n$, $u_k+u_{n-k}=u_0+kr+u_0+(n-k)r=u_0+u_0+nr=u_0+u_n$.
\par On a donc : $2S=(n+1)\times (u_0+u_n)$
\par Donc $S=(n+1)\times \dfrac{u_{0}+u_{n}}{2}$
\end{demo}

\newpage

\begin{exemple}
\underline{Déterminer la somme des $n$ premiers entiers naturels.}

La suite des entiers naturels est la suite arithmétique $\suitep[g]$ de raison 1 telle que $g_1=1$
\begin{equation*}
g_{1}+g_2 \cdots + g_{n-1}+g_{n}=n\times \dfrac{g_{1}+g_{n}}{2}=n\times \dfrac{g_{1}+g_{1}+(n-1)r}{2}=n\times\dfrac{1+(1+(n-1))}{2}=\dfrac{n(n+1)}{2}
\end{equation*}

\underline{Déterminer la somme des $n$ premiers nombres pairs.}

La suite des nombres pairs est la suite arithmétique $\suite[p]$ de raison 2 telle que $p_0=0$
\begin{equation*}
p_{0}+p_1 \cdots + p_{n-1}+p_{n}=n\times \dfrac{p_{1}+p_{n}}{2}=n\times \dfrac{p_{1}+p_{1}+(n+1)r}{2}=n\times\dfrac{0+0+(n+1)2}{2}=n(n+1)
\end{equation*}


\underline{Déterminer la somme des $n$ premiers nombres impairs.}

La suite des nombres impairs est la suite arithmétique $\suitep[i]$ de raison 2 telle que $i_1=1$
\begin{equation*}
i_{1}+i_2 \cdots + i_{n-1}+i_{n}=n\times \dfrac{i_{1}+i_{n}}{2}=n\times \dfrac{i_{1}+i_{1}+(n-1)r}{2}=n\times\dfrac{2+2n-2}{2}=n^2
\end{equation*}
\end{exemple}

\newpage

\subsection*{Application}
Pour finir cette exemple, voici une application de ces résultats, avec deux formules élégantes. 

 \paragraph*{Soit $n \in \N$ pair}
 
$n$ est égal à $p_{\frac{n}{2}}=n$, donc le  $\dfrac{n}{2}$ entier pair par définition de $p$.
\par Par suite il vient que $n-1$ est un entier impair, il est égal à $i_{\frac{n}{2}}=n$, donc le  $\dfrac{n}{2}$ entier impair par définition de $i$.

Ainsi on a les équations suivantes:
$$1+2+3+\cdots+(n-1)+n$$
$$\Longleftrightarrow i_1+ p_1+ i_2 + \cdots + i_{\frac{n}{2}} + p_{\frac{n}{2}}$$
quitte à réarranger les termes de la somme on a:
$$\Longleftrightarrow (p_1+p_2+\cdots+p_{\frac{n}{2}}) + (i_1+ i_2 + \cdots + i_{\frac{n}{2}})$$
$$\Longleftrightarrow (\dfrac{n}{2}(\dfrac{n}{2}+1))+ ( (\dfrac{n}{2})^2)$$

d'autre part: 
$$1+2+3+\cdots+(n-1)+n=\dfrac{n(n+1)}{2}$$
d'où 
$$\dfrac{n(n+1)}{2} =\dfrac{n}{2}(\dfrac{n}{2}+1) +  (\dfrac{n}{2})^2 $$
Cette formule nous dit simplement que la somme des entiers naturel $1+2+3+\cdots+n$ est égale à la somme de tous les entiers pairs et de tous les entiers impairs contenu dans $\{1;2;3;...;n\}$.


Avec nos suites on peut dire que $$g_{2n}=p_{n}+i_{n}$$

\paragraph*{Soit $n \in \N$ impair}

Si $n$ est impair, il est égal à $i_{\frac{n+1}{2}}$, donc le  $\dfrac{n+1}{2}$ entier impair par définition de $i$.
\par Par suite il vient que $n-1$ est un entier pair, il est égal à $p_{\frac{n-1}{2}}=n$, donc le  $\dfrac{n}{2}$ entier pair par définition de $i$.

Ainsi on a les équations suivantes:
$$1+2+3+\cdots+(n-1)+n$$
$$\Longleftrightarrow i_1+ p_1+ i_2 + \cdots + p_{\frac{n-1}{2}} + i_{\frac{n+1}{2}}$$
quitte à réarranger les termes de la somme on a:
$$\Longleftrightarrow (p_1+p_2+\cdots+p_{\frac{n-1}{2}}) + (i_1+ i_2 + \cdots + i_{\frac{n+1}{2}})$$
$$\Longleftrightarrow (\dfrac{n-1}{2}(\dfrac{n-1}{2}+1))+ ( (\dfrac{n+1}{2})^2)$$
d'où 
$$\dfrac{n(n+1)}{2} =\dfrac{n-1}{2}(\dfrac{n-1}{2}+1) +  (\dfrac{n+1}{2})^2 $$

Avec nos suites on peut dire que $$g_{2n+1}=p_{n}+i_{n+1}$$
\newpage

\section{Suites géométriques}
\subsection{Définition}
\begin{defn}
Soit $\suite[u]$ une suite et $q$ un réel.
\par On dit qu'une suite $\suite[u]$ est une suite arithmétique de raison $q$ si pour tout entier naturel $n$ : \[u_{n+1}=q\times u_n\]
\end{defn}

Remarque : Si $q\neq0$ et $u_{0}\neq0$ alors pour tout $n\in\N$, $u_{n}\neq0$.

\begin{exemple}
\par La suite des puissances de 2 est la suite géométrique de premier terme 1 et de raison 2.
\par Les suites $u$ et $v$ définies sur $\N$ par $u_n=-4\times 3^{n}$ et $v_n=n^2+1$ sont-elles géométriques ?


Pour tout $n$, $\dfrac{u_{n+1}}{u_n}=\dfrac{-4\times 3^{n+1}}{-4\times 3^{n}}=3$.
\par La suite $u$ est donc géométrique de raison 3.
\par $v_0=1$, $v_1=2$, $v_2=5$ ainsi $v_1=2\times v_0$ et $v_2=2,5\times v_1$
\par La suite $v$ n'est donc pas géométrique.
\end{exemple}
\subsection{Expression de $u_n$ en fonction de $n$}
\begin{prop}
Soit $\suite[u]$ une suite géométrique de raison $q$.
\par Pour tous entiers naturels $n$ et $p$ : \[u_n=u_p\times q^{n-p}\]
\par En particulier, pour tout entier naturel $n$ : \[u_n=u_0\times q^{n}\]
\end{prop}

\begin{demo}
\par On suppose $n>p$. On a : \\
\par $\dfrac{u_{n}}{u_{n-1}}=q$ ; \hspace{2em} $\dfrac{u_{n-1}}{u_{n-2}}=q$ ; \hspace{2em} \dots \hspace{2em} $\dfrac{u_{p+2}}{u_{p+1}}=q$ ; \hspace{2em} $\dfrac{u_{p+1}}{u_{p}}=q$
\par En multipliant toutes ces égalités, on obtient :
\par $\dfrac{u_{n}}{u_{p}}=q^{n-p}$ soit $u_n=u_p\times q^{n-p}$
\end{demo}

\newpage
\begin{prop}
Soit $\suite[u]$ une suite géométrique de raison $q\neq0$.
\par Si $q>1$ alors 
$\left\{\begin{tabular}{@{}l}
si $u_0>0$, $u$ est strictement croissante.\\
si $u_0<0$, $u$ est strictement décroissante.
\end{tabular}\right.$
\par Si $q=1$ alors $u$ est constante.
\par Si $0<q<1$ alors 
$\left\{\begin{tabular}{@{}l}
si $u_0>0$, $u$ est strictement décroissante.\\
si $u_0<0$, $u$ est strictement croissante.
\end{tabular}\right.$
\par Si $q<0$ alors $u$ n'est pas monotone.
\end{prop}

\begin{demo}
\par Pour tout $n$, $u_{n+1}-u_{n}=u_0\times q^{n+1}-u_0\times q^{n}=u_0\times q^{n}(q-1)$
\par Le signe de $u_{n+1}-u_{n}$ s'obtient donc en fonction du signe de $u_0$, du signe de $q^{n}$ et du signe de $q-1$.
\end{demo}

\subsection{Somme de termes consécutifs}
\begin{prop}
Soit $q$ un réel différent de 1.
\par Pour tout entier naturel $n$ :
\[ 1 + q + q^{2} + \cdots + q^{n-1} + q^{n} = \dfrac{1-q^{n+1}}{1-q} \]
\par Soit $\suite[u]$ une suite géométrique de raison $q\neq 1$.
\par Pour tout entier naturel $n$ :
\[u_{0}+u_{1}+ \cdots + u_{n-1}+u_{n}=u_{0}\times\dfrac{1-q^{n+1}}{1-q} \]
\end{prop}

\begin{demo}
\par Posons $S=1 + q + q^{2} + \cdots + q^{n-1} + q^{n}$. On a alors $qS=q + q^{2} + q^{3} + \cdots + q^{n} + q^{n+1}$
\par Ainsi, $S-qS=1-q^{n+1}$
\par D'où : $S=\dfrac{1-q^{n+1}}{1-q}$
\end{demo}

\begin{exemple}
Déterminer la somme des $n$ premières puissances de 2 ($1+2+2^2+\cdots+2^{n-1}$).


\par La suite des puissances de 2 est la suite géométrique de raison 2 et telle que $u_0=1$
\par Ainsi, $u_{0}+u_{1}+ \cdots+u_{n-1}=u_{0}\times\dfrac{1-q^{n}}{1-q}=1\times\dfrac{1-2^n}{1-2}=2^n-1$

\end{exemple}

\subsection{Limite d'une suite géométrique}
Pour déterminer la limite d'une suite géométrique, il suffit de déterminer la limite des suites du type $(q^n)$ où $q \in \mathbb{R}$.

Pour cela on va s'aider d'une inégalité bien connue, l'inégalité de Bernouilli.

\begin{prop}[l'inégalité de Bernouilli]
Pour tout entier $n > 1$ et tout réel $x$ non nul et supérieur ou égal à $-1$.
\end{prop}

\begin{demo}
Soit un réel $x \in [-1;0[ \cup ]0;+ \infty[ $. Montrons l'inégalité pour tout entier $n > 1$, par récurrence sur $n$.\\

\underline{Initialisation : }
$(1+x)^{2}=1+2x+x^{2}>1+2x$ donc la propriété est vraie pour n = 2.\\

\underline{Hérédité :} supposons (hypothèse de récurrence) que 
$(1+x)^{k}>1+kx$ et montrons que la propriété est vraie au rang suivant $k + 1$, c'est-à-dire montrons que $ (1+x)^{k+1}>1+(k+1)x$.\\

En multipliant les deux membres de l'inégalité de l'hypothèse de récurrence par $(1 + x)$ (qui par hypothèse est positif ou nul) on obtient : 
$$(1+x)^{k+1}=(1+x)^{k}(1+x)\geq (1+kx)(1+x)=1+(k+1)x+kx^{2}>1+(k+1)x$$\\

\underline{Conclusion : } la propriété est vraie au rang 2 et elle est héréditaire donc vraie pour tout entier $n \se 2 $
\end{demo}

On peut maintenant déduire la divergence de la suite $(q^n)$ quand $q>1$.

\begin{thm}
Soit la suite $(q^n)$ quand $q>1$ est divergente.
\end{thm}

\begin{demo}
Soit $q>1$ ainsi il existe un $x>0$ tel que $q= 1+x$, donc étudier la divergence de $q^n$ revient à étudier la divergence de $(1+x)^n$. Or d'après l'inégalité de Bernouilli  on a:

$$(1+x)^n\se 1+nx $$

Or pour $x>0$ la suite $(1+nx)$ est divergente, on conclut grâce au théorème 3.

\end{demo}

\begin{thm}
Soit la suite $(q^n)$ quand $\vert q \vert <1$ est convergente vers 0.
\end{thm}

\begin{demo}
Soit $0<q<1$ alors il existe un $q'>1$ tel que $q=\dfrac{1}{q'}$. Par suite, $q^n=\dfrac{1}{q'^n}$ or par le théorème précédent, $(q'^n)$ est divergente vers $+ \infty$. Par composé de limite, on obtient que la suite $(q^n)$ tend vers $0$.

Soit $-1<q<0$ alors pour tout $n \ie 0$ on a $q^n\ie \vert q^n \vert $ et aussi $-q^n\ie \vert q^n \vert $ ce qui revient aussi à dire

$$ - \vert q^n \vert \ie q^n \ie \vert q^n$$

 Or $\vert q^n \vert = \vert q \vert^n$ et donc 
 
 $$-  \vert q \vert^n \ie q^n \ie \vert q \vert^n$$
 
 On conclut rapidement puisque la suite $(\vert q \vert^n)$ tend vers 0 d'après le cas où  $0<q<1$ et avec le théorème des gendarmes.

\end{demo}


\subsection{Application: la limite de l'exponentielle}

On peut définir aussi $e^x:=  \limn (1+\dfrac{x}{n})^n$, par l'inégalité de Bernouilli, on sait que 
$(1+y)^n>1+ny$ et pour n'importe quelle quantité $y \in [-1;0[ \cup ]0;+ \infty[ $. on sait que si $x>0$ alors $\dfrac{x}{n}$ ainsi l'inégalité s'applique avec $y=\dfrac{x}{n}$.

d'où $(1+\dfrac{x}{n})^n \se 1+x$ ainsi en passant à la limite quand $n$ tend vers $+ \infty$ on obtient 
$$e^x \se 1+x$$  pour $x>0$
en passant maintenant à la limite quand $x$ tend vers $ + \infty$ alors la limite en $+ \infty$ de l'exponentielle est $+ \infty$

on sait que $e^{-x}=\dfrac{1}{e^x}$, on conclut rapidement de ce fait sur la limite de l'exponentielle en $- \infty$ 

\begin{comment}
\newpage

\section{Exercices}
\subparagraph*{Exercice 1}
Soit $u_0=1000$ et  $u_{n+1}=1,04u_n$.
%Alors, $u_0=1000$, \\
%$u_1=1,04\tm u_0=1,04\tm 1000=1040$, \\
%$u_2=1,04\tm u_1=1,04\tm 1040=1081,6$,  \\
%$u_3=1,04\tm u_2= \ \dots$ \\
%$u_{50}=1,04 u_{49}$
Donner $u_0$, $u_1$, $u_2$, $u_3$, $u_{10}$ et $u_{50}$

\subparagraph*{Exercice 2}


Soit la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f:x\mapsto 3x-2$. 
\begin{enumerate}
\item On définie la suite $(u_n)$ par $u_0=1$ et  $u_{n+1}=f(u_n)$. 
  Calculer $u_1$, $u_2$, $u_{10}$, $u_{100}$ et $u_{1000}$. 

\item On définie la suite $(v_n)$ par $v_0=2$ et  $v_{n+1}=f(v_n)$. 
  Calculer $v_1$, $v_2$, $v_{10}$, $v_{100}$ et $v_{1000}$. 
\end{enumerate}

\subparagraph*{Exercice 3}
\begin{enumerate}
\item Soit la suite arithmétique $\suite[u]$ de premier terme $u_0 = -5$ et de raison $r = 2$. Calculer $u_{3002}$.
\item Soit la suite arithmétique $\suite[v]$ de premier terme $v_2 = 1200$ et de raison  $r = -10$. Calculer $v_{25}$. À partir de quel rang la suite est-elle négative ?
\end{enumerate}

\subparagraph*{Exercice 4}
Soit $\suite[u]$ une suite arithmétique telle que $u_{10} = -70$ et $u_{25} = 80$.
Calculer la raison $r$ de cette suite, puis calculer $u_0$ et$u_{1212}$.

\subparagraph*{Exercice 5} 
Soit  $\suite[v]$ la suite géométrique de premier terme $u_0 = 0,2$ et de raison $q =\dfrac14$.
Calculer $u_4$ et $u_{20}$.
\subparagraph*{Exercice 6} On utilise une feuille de papier, d'épaisseur $e = 0, 5 mm$, que l’on replie successivement en deux. Quelle est l’épaisseur de la feuille après le premier pliage ? après le deuxième ? après le $n$-ième ? Combien de fois faudrait-il replier cette feuille en deux pour obtenir une épaisseur supérieure à $300 m$ ?
\end{comment}



\section{Suite récurente linéaire d'ordre 1}

\begin{defn}
La suite $\un$ est définie par une \textbf{relation de récurrence linéaire d'ordre 1}, si pour tout $n\in\N$, on a $u_{n+1}=au_n + b$, avec $a$ et $b$ deux réels.\\
Ces suites sont aussi dites \textbf{arithmético-géométriques}.
\end{defn}

\begin{rem}
Cas particuliers :
\begin{itemize}
	\item Si $b = 0$, alors on a $u_{n+1}=au_n$. C'est une suite géométrique de raison $a$.
	\item Si $a = 1$, alors on a $u_{n+1}=u_n+b$. C'est une suite arithmétique de raison $b$.
\end{itemize}
\end{rem}

\begin{thm}[Expression explicite d'une suite arithmético-géométrique]
Soit $\un$ une suite récurente linéaire d'ordre 1. Si $a\neq1$ alors  $$u_n = a^n \pa{u_0-\cfrac{b}{1-a}} + \cfrac{b}{1-a}.$$ 
\end{thm}

%dem par récurrence
% On verra deux démonstrations qui ont chacune leur importance pour le point de vue qu'elles utilisent :\\
% \cadre{Méthode}{Le raisonnement par récurrence}
% {Le raisonnement par récurrence est constitué de deux étapes :
% \begin{itemize}
% 	\item On établit la propriété au rang $p$. (Souvent $p = 0$). On \textbf{initialise} le raisonnement.
% 	\item On suppose que pour tout $n ( n\geq p )$, la propriété est vraie et on la démontre au rang $n + 1$. \textbf{itération}
% \end{itemize}}
% 
% \dem{
% Observons les premiers termes :\\
% 	$u_1 = au_0 + b.$\\
% 	$u_2 = au_1 + b = a(au_0+b) + b = a^2u_0 + b(1+a) .$\\
% 	$u_3 = au_2 + b = a(a^2u_0+b(1+a))+ b = a^3u_0 + b(1+a+a^2).$\\
% On pense alors que $u_n = a^n u_0 + b(1+a+a^2+\cdots +a^{n-1})$. Il reste à le démontrer par récurrence.\\
% On l'a déjà vérifié au rang $n = 1$.\\
% Supposons la propriété vraie jusqu'au rang $n\geq 1$. Il faut démontrer la propriété au rang $n+1$.\\
% On sait que $u_{n+1} = au_n + b$. \\
% On utilise alors l'hypothèse de récurrence $u_n = a^n u_0 + b(1+a+a^2+\cdots +a^{n-1})$.\\
% Ainsi $u_{n+1} = a\cro{a^n u_0 + b(1+a+a^2+\cdots +a^{n-1})}+b.$\\
% Donc $u_{n+1} = a^{n+1} u_0 + b(1+a+a^2+\cdots +a^{n})$.\\
% On a ainsi bien démontrée l'hypothèse au rang $n+1$.\\
% Donc pour tout $n\in N^*$, on a $u_n = a^n u_0 + b(1+a+a^2+ \cdots +a^{n-1})$.\\
% De plus, on reconnaît la somme d'une suite géométrique et donc,\textbf{pour $a\neq 1$},  $1 + a + a^2 + \cdots + a^{n–1} =\cfrac{1-a^n}{1-a}$.\\
% On obtient alors l'expression de $u_n$ pour $a\neq1$, $u_n = a^n \pa{u_0-\cfrac{b}{1-a}}+ \cfrac{b}{1-a}$.}

\begin{demo}
Supossons que la limite de la suite $\un$ existe et notons la $l$.\\
Comme $u_{n+1} = au_n + b$, on a par passage à la limite $l=al+b$ d'où \textbf{si la limite existe}, elle vaut $l=\cfrac{b}{1-a}$ avec nécessairement $a\neq1$. (Si $a=1$, la suite $\un$ est arithmétique et diverge).\\
On considère alors la suite $\vn$ définie par $v_n=u_n-l=u_n-\cfrac{b}{1-a}$.\\
Cette nouvelle suite est géométrique. En effet :\\
$v_{n+1}=u_{n+1}-\cfrac{b}{1-a}=au_n+b-\cfrac{b}{1-a}=a\pa{v_n+\cfrac{b}{1-a}}+b-\cfrac{b}{1-a}=av_n$.\\
On en déduit que $v_n=a^nv_0=a^n\pa{u_0-\cfrac{b}{1-a}}$ et par suite :
$$u_n = a^n \pa{u_0-\cfrac{b}{1-a}}+ \cfrac{b}{1-a}.$$
Cette démonstration est très souvent utilisée dans les exercices.
\end{demo}





\begin{thm}[Convergence]
De la forme explicite d'une suite récurente linéaire d'ordre 1, on déduit :
	\begin{itemize}
	\item Si $a = 1$, alors la suite est arithmétique et diverge .
	\item Si $a\neq1$ et $u_0 =\cfrac{b}{1-a}$ , alors la suite est constante (et donc converge).
	\item Si $a\neq 1$ et $u_0\neq \cfrac{b}{1-a}$, alors la suite converge vers $\cfrac{b}{1-a}$ si $\abs{a}<1$ et elle diverge si $\abs{a}>1$.
\end{itemize}

\end{thm}


% Rep grap? d'une suite $u_n=f(n)$
% \exe{On considère la suite $\un$ définie par $u_0=1$ et $u_{n+1}=0,5u_n+1$.\\
% Dans un repère, on trace le représentations graphiques de la fonction $f(x)=0,5x+1$ et la droite d'équayion $y=x$.\\
% $u_1=0.5\times u_0+1=f(u_0)$ donc on cherche l'ordonnée sur $\Co_f$ du point d'abscisse $u_0$.\\
% De même,$u_2=0,5u_1+1=f(u_1)$. on reporte $u_1$ sur l'axe des abscisses grace à la droite d'équation $y=x$ puis on cherche l'ordonnée du point d'abscisse $u_1$.
% $$\psset{unit=3cm}
% \begin{pspicture}(-0.5,-0.5)(3,3)
% \psplot{-0.25}{3}{x}
% \psplot{-0.25}{3}{0.5 x mul 1 add}
% \psaxes[labels=none]{->}(3,3)
% \rput[t](1,-0.25){$u_0$}\rput[t](1.5,-0.25){$u_1$}\rput[t](1.75,-0.25){$u_2$}\rput[t](1.875,-0.25){$u_3$}
% \rput[r](0,1.5){$u_1$}\rput[r](0,1.75){$u_2$}\rput[r](0,1.875){$u_3$}
% \psline[linestyle=dashed, linecolor=rouge](1,0)(1,1.5)(1.5,1.5)(1.5,1.75)(1.75,1.75)(1.75,1.875)(1.875,1.875)%trait rouge
% \psline[linestyle=dashed](0,1.5)(1,1.5)\psline[linestyle=dashed](0,1.75)(1.5,1.75)\psline[linestyle=dashed](0,1.875)(1.75,1.875)%triat horizontaux noirs
% \psline[linestyle=dashed](1.5,0)(1.5,1.5)\psline[linestyle=dashed](1.75,0)(1.75,1.75)\psline[linestyle=dashed](1.875,0)(1.875,1.875)%traits verticaux noirs
% 
% \end{pspicture}$$
% On remarque que le suite converge vers le point 2, intersection de $y=x$ et $y=0.5x+1$ (c'est à dire solution de $0.5x+1=0.5$)}
% 


\section{Suites récurrentes linéaires d'ordre 2}
\begin{defn}
La suite $\un$ est définie par une \textbf{relation de récurrence linéaire d'ordre 2}, si pour tout $n\in\N$, on a $u_{n+2} = Au_{n+1} + Bu_n$, avec $A$ et $B$ deux réels non nuls.\\
Cette relation peut aussi s'écrire sous la forme $au_{n+2}+bu_{n+1}+cu_n=0$.
\end{defn}

\begin{defn}[équation caractéristique]
On appelle \textbf{équation caractéristique} de cette suite l'équation $ar^2+br+c=0$.\\
On note $\Delta$, le \textbf{discriminant} qui a pour valeur $\Delta=b^2-4ac$.
\end{defn}

\begin{thm}
\begin{itemize}
\item Si $\Delta>0$ alors l'équation caractéristique admet deux solutions réelles distinctes $r_1$ et $r_2$ et $u_n = C_1 r_1^n + C_2 r_2^n$, où $C_1$ et $C_2$ sont deux réels ;
\item Si $\Delta=0$, alors l'équation caractéristique admet une solution double $r$ et $u_n = r^n(C_1n+C_2)$ , où $C_1$ et $C_2$ sont deux réels ;
\item Si $\Delta < 0$, alors l'équation caractéristique admet deux solutions complexes conjugués $r\eit$ et $r\eimt$ et $ u_n = r^n\cro{C_1\cos(n\theta)+C_2\sin(n\theta)} $, où $C_1$ et $C_2$ sont deux réels.
\end{itemize}
Les réels $C_1$ et $C_2$ sont à déterminer en fonction des valeurs initiales.
\end{thm}

\begin{rem}
L'analogie avec les équations différentielles de deuxième ordre est plus qu'à remarquer.
\end{rem}

\begin{demo}
la démonstration complète de ce théorème nécessite des notions que nous ne connaissons pas encore. On peut néammoins en comprendre les bases.\\
On cherche des solutions sous la forme $r^n$.\\
Si une telle solution existe alors nécéssairement, on a $r^{n+2}+Ar^{n+1}+Br^n=0$ d'où par factorisation $r^n(r^2+Ar+B)=0$.\\
Pour avoir un produit nul, il faut avoir $r=0$ ou $r^2+Ar+B=0$.\\
On a repéré un type de solution. Le reste de la démonstration consiste à montrer que toutes les solutions sont formées à partir de celle-ci.
\end{demo}

\end{document}
