\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\input{../../../../teach_sixieme_preamble}
\begin{document}
\redefinetitle{ex}{Exercice}

\newpage
\section*{Les nombres entiers 2}
\addcontentsline{toc}{section}{Les nombres entiers 2}

\subsection*{Multiplication}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Multiplication}

\begin{ex}
Complète chaque tableau.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{7.5cm}m{7.5cm}}
\item
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabularx}{7cm}{|>{\centering \cellcolor{exer1!20} \arraybackslash}X|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
\cellcolor{exer1!40}{$\times$} & \cellcolor{exer1!20}& \cellcolor{exer1!20}& \cellcolor{exer1!20}{$2$} & \cellcolor{exer1!20}{$9$} \\\hline
 & & & $6$ & \\\hline
 $8$ & & $40$ & & \\\hline
 $12$ & $48$ & & & \\\hline
 & & & & $99$\\\hline
\end{tabularx}&
\item
\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
\begin{tabularx}{7cm}{|>{\centering \cellcolor{exer1!20} \arraybackslash}X|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
\cellcolor{exer1!40}{$\times$} & \cellcolor{exer1!20}{$6$} & \cellcolor{exer1!20} & \cellcolor{exer1!20}{$10$} & \cellcolor{exer1!20} \\\hline
 $3$ & & & & $45$\\\hline
 & $36$ & & & \\\hline
 $9$ & & $63$ & & \\\hline
 & & & $120$ & \\\hline
\end{tabularx}\\
\end{tabular}
\end{enumerate}                                           
\end{ex}

\begin{ex}
Calcule le plus astucieusement possible.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{5cm}m{5cm}m{5cm}}
\item $25\times 8\times 4\times 5$&
\item $7\times 5\times 20\times 2$&
\item $250\times 8\times 7\times 4$\\
\item $2500\times 38\times 4\times 2$&
\item $125\times 25\times 29\times 8\times 4$&
\item $5000\times 17\times 19\times 0\times 183$\\
\end{tabular}
\end{enumerate}  
\end{ex}

\begin{ex}
Pose et calcule chaque opération.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{5cm}m{5cm}m{5cm}}
\item $3527\times 6$&
\item $259\times 64$&
\item $1286\times 704$\\
\end{tabular}
\end{enumerate} 
\end{ex}

\begin{ex}
Sachant que $45\times 23=1035$, calcule les résultats des opérations suivantes sans les poser. Tu détailleras ta démarche.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{5cm}m{5cm}m{5cm}}
\item $45\times 230$&
\item $45\times 46$&
\item $135\times 2300$\\
\item $44\times 23$&
\item $45\times 25$&\\
\end{tabular}
\end{enumerate} 
\end{ex}

\begin{ex}
Traduis chaque phrase par un calcul, propose un ordre de grandeur du résultat puis calcule-le.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{7cm}m{7cm}}
\item Le produit de $28$ par $601$.
\item Le produit de $7 104$ par $908$.
\end{tabular}
\end{enumerate} 
\end{ex}

\begin{ex}
Monsieur Martin achète un home cinéma. Il paie $248$ euros comptant et $12$ mensualités de $27$ euros. Combien paiera-t-il en tout ?
\end{ex}

\subsection*{Division euclidienne}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Division euclidienne}

\begin{ex}
On donne les égalités : $415=7×59+2$ et $56×57=3192$. Sans effectuer de calculs donne le quotient et le reste des divisions euclidiennes suivantes.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{4cm}m{4cm}m{4cm}m{4cm}}
\item $415$ par $7$&
\item $415$ par $59$&
\item $3192$ par $56$&
\item $3192$ par $57$\\
\end{tabular}
\end{enumerate} 
\end{ex}

\begin{ex}
Les égalités suivantes représentent-elles des divisions euclidiennes ? Si oui, précise laquelle (lesquelles). Justifie.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{5cm}m{5cm}m{5cm}}
\item $29=6\times 4+5$&
\item $78=2\times 39$&
\item $79=6\times 8+31$\\
\item $5\times 18+5=95$&
\item $58=56+2$&
\item $674=50+52\times 12$\\
\end{tabular}
\end{enumerate} 
\end{ex}

\begin{ex}
Pose et effectue les divisions euclidiennes.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{5cm}m{5cm}m{5cm}}
\item $784\div 4$&
\item $6594\div 9$& 
\item $4214\div 23$\\
\item $7549\div 61$&
\item $1941\div 27$&\\
\end{tabular}
\end{enumerate} 
\end{ex}

\begin{ex}
Un viticulteur veut mettre $\np{18 100}$L de champagne en bouteilles de $3$L (appelé Jéroboam). Combien de bouteilles pourra-t-il remplir ?
\end{ex}

\begin{ex}

\medskip
\begin{enumerate}
\item $\np{6 798}$ supporters d'un club de rugby doivent faire un déplacement en car pour soutenir leur équipe. Chaque car dispose de $55$ places. Combien de cars faut-il réserver ?
\item Des stylos sont conditionnés par boîte de $40$. Marie a $\np{2 647}$ stylos. Combien lui en manque-t-il pour avoir des boîtes entièrement remplies ?
\end{enumerate} 
\end{ex}

\subsection*{Divisibilité}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Divisibilité}

\begin{ex}
On considère le nombre $\np{1605}$. Est-il divisible par :
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{1.1cm}m{1.1cm}m{1.1cm}m{1.1cm}}
\item $2$ ?&
\item $5$ ?&
\item $4$ ?&
\item $3$ ?\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\noindent \begin{minipage}{8cm}
\begin{ex}
Complète le tableau par oui ou non.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.7}
\begin{tabularx}{7.5cm}{|>{\centering \cellcolor{exer1!20} \arraybackslash}m{2.5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
\rowcolor{exer1!20} \cellcolor{exer1!40}{Le nombre est-il divisible par \dots} & $4$ & $5$ & $9$ \\\hline
 $619$ & & & \\\hline
 $999$ & & & \\\hline
 $416$ & & & \\\hline
 $296$ & & & \\\hline
 $540$ & & & \\\hline
 $\np{1785}$ & & & \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{ex}
\end{minipage}
\hspace{5mm}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{ex}
Complète le tableau par oui ou non.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.7}
\begin{tabularx}{7.5cm}{|>{\centering \cellcolor{exer1!20} \arraybackslash}m{2.5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
\rowcolor{exer1!20} \cellcolor{exer1!40}{Le nombre est-il divisible par \dots} & $2$ & $3$ & $6$ \\\hline
 $54$ & & & \\\hline
 $105$ & & & \\\hline
 $106$ & & & \\\hline
 $125$ & & & \\\hline
 $204$ & & & \\\hline
 $\np{1577}$ & & & \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{ex}
\end{minipage}

\begin{ex}
Réponds par vrai ou faux. Justifie.
\begin{enumerate}
\item Tout nombre qui a pour chiffre des unités $3$ est divisible par $3$.
\item Tout nombre divisible par $3$ et $2$ est divisible par $5$.
\item Tout nombre divisible par $2$ est divisible par $4$.
\end{enumerate}
\end{ex}

\subsection*{Opérations sur les durées}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Opérations sur les durées}

\begin{ex}
Convertis chaque durée en minutes.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{2.3cm}m{2.3cm}m{2.3cm}m{2.3cm}m{2.3cm}m{2.3cm}}
\item $8$h&
\item $12$h $47$min&
\item $21$h $39$min&
\item $9$h&
\item $15$h$07$min&
\item $16$h $17$min\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}

\medskip
\begin{enumerate}
\item Écris la division euclidienne de $467$ par $60$.
\item Convertis $467$min en heures et minutes.
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Convertis en heures et minutes.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{2.3cm}m{2.3cm}m{2.3cm}m{2.3cm}m{2.3cm}m{2.3cm}}
\item $78$min&
\item $134$min&
\item $375$min&
\item $\np{1 000}$min&
\item $369$min&
\item $\np{1 432}$min\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Convertis en heures, minutes et secondes.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{5cm}m{5cm}m{5cm}}
\item $\np{7 800}$s&
\item $\np{16 000}$s&
\item $\np{25 000}$s\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Phileas Fogg, un personnage de Jules Verne, fait le tour du monde en $80$ jours. Il décide de partir un jeudi. Quel jour reviendra-t-il ? Explique ta méthode
\end{ex}

\begin{ex}
Voici les horaires de marées à Brest, \\le $1^{er}$ mars $2012$.

\begin{enumerate}
\item Complète-le tableau en calculant la durée \\de chaque marée.
\item La marée suivante dure $6$h$35$min. A quelle \\date et à quelle heure a lieu la basse mer suivante ?
\end{enumerate}

\vspace{-4cm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.7}
\begin{tabular}{|m{2cm}|m{1.5cm}|m{3cm}|}
\hline
 & Heure & Durée de la marée \\\hline
Basse Mer & $4$h $01$ &	\\\hline
Pleine Mer & $9$h $58$ & \\\hline
Basse Mer & $16$h $27$ & \\\hline
Pleine Mer & $22$h $34$ & \\\hline
\end{tabular}
\end{flushright}
\end{ex}

\begin{ex}
Un randonneur part en promenade à $9$h$30$, il rentre à $12$h$05$ ne s'étant arrêté pour se reposer que lors de trois pauses de $5$ minutes chacune. Pendant combien de temps ce randonneur a-t-il marché ?
\end{ex}



\end{document}