\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\input{../../../../teach_sixieme_preamble}
\begin{document}
\redefinetitle{ex}{Exercice}
\pagestyle{empty}
\newpage
\section*{Proportionnalité 1}
\addcontentsline{toc}{section}{Proportionnalité 1}

\begin{ex}[Composition d'un jus]

\medskip 
\noindent Sur l'étiquette d'une bouteille d'un litre de jus \\ d'orange, on lit :

\vspace{8mm} 
\noindent Complète le tableau suivant :

\vspace{-2.8cm}
\begin{flushright}
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\begin{tabularx}{8.5cm}{|*{2}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Valeurs nutritionnelles moyennes pour $100$mL} \\\hline
Protéines & $0,4$g\\\hline
Glucides & $11,8$g\\\hline
Lipides & <$0,1$g\\\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Valeurs énergétique moyenne : $50$Kcal}\\\hline
\end{tabularx}
\end{flushright}

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{4cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Volume de jus d'orange & $200$mL & $250$mL & $1$L & $2$L \\\hline
Protéines & & & & \\\hline	
Glucides & & & & \\\hline	
Lipides & & & & \\\hline
Valeur énergétique & & & & \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
			
\end{ex}

\begin{ex}
Simona veut réaliser le plan de sa chambre à l'échelle $1/50$.
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Complète le tableau de proportionnalité suivant.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{4.5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\cline{2-4}
\multicolumn{1}{c|}{} & \cellcolor{exer1!20}{Échelle} & \cellcolor{exer1!20}{Longueur} & \cellcolor{exer1!20}{Largeur}\\\hline
\cellcolor{exer1!20}{Dimensions sur le plan (en cm)} & $1$ & & \\\hline
\cellcolor{exer1!20}{Dimensions réelles (en cm)} & $50$ & $450$ & $380$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\item La largeur d'une porte est de $1,8$cm sur le plan. Quelle est sa largeur en réalité ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Calcule $x$, $y$ et $z$ dans le tableau de proportionnalité ci-dessous.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{5cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Taille d'un fichier (en Mo) & $x$ & $2,75$ & $740$ & $z$ \\\hline
Durée de téléchargement (en s) & $208$ & $44$ & $y$ & $10$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{ex}

\begin{ex}
Les ingrédients pour $8$ personnes : $500$g de farine, $6$ œufs, un litre de lait et $50$g de sucre.
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Quelle est la liste des ingrédients pour douze personnes ?
\item Marie dispose de $700$g de farine, de $9$ œufs,de $2$ litres de lait et de $100$g de sucre. Pour combien de personnes au maximum peut-elle préparer de la pâte à crêpes ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Léna Situations célèbre Youtubeuse a gagné $\np{200 000}$ abonné$\cdot$e$\cdot$s  en seulement $1$ mois sur la plateforme TikTok. Si la progression est constante, combien aura-t-elle gagné d'abonné$\cdot$e$\cdot$s en $1$ an et demi ?
\end{ex}

\begin{ex}
Une chasse d'eau qui fuit dans la maison de Gérard laisse échapper $15$L d'eau en $3$h.
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Quelle quantité d'eau est perdue en une semaine ?
\item $1$m$^3$ d'eau coûte $5,20$\euro. Que coûtera cette fuite à Gérard au bout d'un an s'il ne la répare pas ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}

\medskip
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item J'ai acheté $12$m de ruban pour $5,40$\euro. Combien coûtent $7$m de ruban ?
\item J'ai utilisé $50$kg de semences pour un terrain de $\np{1 600}$m$^2$.
Quelle surface aurais-je pu ensemencer avec $90$kg de semences ?
\item En roulant à une vitesse moyenne de $72$km/h, quelle est la distance parcourue en $25$min ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Aux États-Unis d'Amérique, les températures se mesurent en degrés Fahrenheit (\degre F) et les distances routières en miles (mi).
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item $77$\degre F équivaut à $25$\degre C et $86$\degre F équivaut à $30$\degre C.
Les mesures des températures dans ces deux unités sont-elles proportionnelles ?
\item $250$mi représentent une distance de $402,336$km. $\np{1 250}$mi représentent une distance de $\np{2 011,68}$km.\\Les mesures des distances dans ces deux unités sont-elles proportionnelles ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Lesquels des graphiques représentent une situation de proportionnalité ?

\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{>{\centering \arraybackslash}X}}
\item \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm,scale=0.6]
\begin{axis}[x=1.0cm,y=1.0cm,axis lines=middle,ymajorgrids=true,xmajorgrids=true,
xmin=-0.5,xmax=4.5,ymin=-0.5,ymax=4.5,xtick={-0.0,1.0,...,4.0},ytick={-0.0,1.0,...,4.0},]
\clip(-0.5,-0.5) rectangle (4.5,4.5);
\draw [line width=2.pt,domain=-0.5:4.5] plot(\x,{(--3.--3.*\x)/3.});
\end{axis}
\end{tikzpicture}
&
\item \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm,scale=0.6]
\begin{axis}[x=1.0cm,y=1.0cm,axis lines=middle,ymajorgrids=true,xmajorgrids=true,
xmin=-0.5,xmax=4.5,ymin=-0.5,ymax=4.5,xtick={-0.0,1.0,...,4.0},ytick={-0.0,1.0,...,4.0},]
\clip(-0.5,-0.5) rectangle (4.5,4.5);
\draw [line width=2.pt,domain=-0.5:4.5] plot(\x,{1.5*\x)});
\end{axis}
\end{tikzpicture}
&
\item \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm,scale=0.6]
\begin{axis}[x=1.0cm,y=1.0cm,axis lines=middle,ymajorgrids=true,xmajorgrids=true,
xmin=-0.5,xmax=4.5,ymin=-0.5,ymax=4.5,xtick={-0.0,1.0,...,4.0},ytick={-0.0,1.0,...,4.0},]
\clip(-0.5,-0.5) rectangle (4.5,4.5);
\draw [line width=2.pt,domain=-0.5:4.5] plot(\x,{(--2.--2.*\x)/3.});
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\\
\end{tabularx}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Promenade]

\medskip
\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Ce graphique illustre-t-il une situation \\de proportionnalité ?

\vspace{-1.5cm}
\begin{flushright}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.10cm,y=0.10cm,scale=0.9]
\begin{axis}[x=0.10cm,y=0.10cm,axis lines=middle,ymajorgrids=true,xmajorgrids=true,
xmin=-2,xmax=95,ymin=-2,ymax=35,xtick={-0.0,10,...,90},ytick={-0.0,10.0,...,30.0},
xlabel={\large{Durée (en min)}},ylabel={\large{Distance parcourue (en km)}}]
\clip(-5,-5) rectangle (95,35);
\draw [line width=2.pt,domain=0:95] plot(\x,{(\x)/3});
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{flushright}

\vspace{-2cm}
\item La promenade dure $3$h et s'effectue à la \\même vitesse. \\Complète le tableau suivant :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{4cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Distance (en km) & & $40$ & \\\hline
Durée (en min) & $45$ & & $165$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Ce tableau indique la taille de Rémi en fonction de son âge.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\columncolor{exer1!20}}p{4cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
\hline
Âge (en années) & $2$ & $5$ & $10$ & $12$ \\\hline
Taille (en cm) & $80$ & $100$ & $125$ & $150$ \\\hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}[font=\color{exer1}]
\item Est-ce une situation de proportionnalité ?
\item Représente graphiquement l'évolution de la taille de Rémi en fonction de son âge. Peux-tu répondre à la question \textbf{\textcolor{exer1}{1.}} sans faire de calculs ? Justifie
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Un train $A$ roule à la vitesse moyenne de $100$km/h. Un train $B$ roule à la vitesse moyenne de $120$km/h.
À $9$h, le train $A$ part de Lille pour Lyon et le train $B$ part de Lyon pour Lille.
La distance Lille-Lyon est $660$km.
\begin{enumerate}[font=\color{exer2}]
\item A quelle distance de Lille se trouveront ces trains à $11$h ? à $11$h$30$ ?
\item A quelle heure les trains $A$ et $B$ vont-ils se croiser ?
\item A quelle distance de Lyon se trouvent alors les trains ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
François part de Valenciennes en direction de Reims par autoroute à $10$h en roulant à une vitesse constante de $102$km/h. Nathalie prend le même parcours $25$minutes plus tard en roulant à une vitesse constante de $126$km/h.
\begin{enumerate}[font=\color{exer2}]
\item à quelle distance de Valenciennes se trouvent François et Nathalie à $11$h ?
\item à quelle heure et à quelle distance de Valenciennes Nathalie va-t-elle rattraper François ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
$20$ bûcherons ont abattu $156$ arbres en $3$ jours.

\medskip 
\noindent En travaillant au même rythme, combien d'arbres $3$ de ces bûcherons abattraient-ils en $15$ jours ?
\end{ex}

\begin{ex}
On réalise la maquette d'un immeuble de $36$m de hauteur et de $10$m de largeur. La maquette a une largeur de 15 cm.
\begin{enumerate}[font=\color{exer2}]
\item Quelle est la hauteur de la maquette ?
\item Déterminer l'échelle de cette maquette.
\end{enumerate}
\end{ex}

\end{document}
