\documentclass[a4paper,10pt]{report}
\input{../../../../teach_sixieme_preamble}
\begin{document}
\redefinetitle{ex}{Exercice}

\newpage
\section*{Nombres entiers}
\addcontentsline{toc}{section}{Nombres entiers}

\subsection*{Décomposition, noms des chiffres}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Décomposition, noms des chiffres}

\begin{ex}
Écris les nombres suivants en respectant les espaces entre les classes.

\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{5cm}m{5cm}m{5cm}}
\item $2514$&
\item $20135$&
\item $180208$\\
\item $1453346$&
\item $50070572$&
\item $9578412535$\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Écris en chiffre les nombres suivants.
\begin{enumerate}
\item Quatre-vingt trois mille neuf cent cinquante.
\item Huit millions trois cent mille cinq cents
\item Cent trente six millions huit cent quatre vengt treize mille sept cent quarante cinq.
\item Neuf milliards cent neuf millions trois cent douze mille quatre cent vingt sept.
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{prop}
$20$ et $100$ s'accordent quand ils sont multipliés par un nombre sans être suivis par un autre nombre.

\medskip
\noindent Mille est toujours invariable

\medskip
\noindent Un est invariable en nombre mais pas en genre

\medskip
\noindent Millier, million et milliard sont des noms et non des adjectifs.Ils ne font pas vraiment partie du nombre et laissent place à l'accord 
\end{prop}

\begin{ex}
Écris en toute lettres les nombres suivants :

\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{5cm}m{5cm}m{5cm}}
\item $\np{1096}$&
\item $\np{5893}$&
\item $\np{13184}$\\
\item $\np{70000000}$&
\item $\np{1219275200}$&
\item $\np{132854780}$\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Recopie le texte suivant sur ton cahier, en écrivant chaque nombre en toutes lettres.

\begin{quotation}
En 1953, Edmond Hillary, alors âgé de $34$ ans est le premier alpiniste à parvenir au sommet de l'Everest.

L'altitude de ce sommet est établie à $\np{8 848}$ m. L'Everest est un des sommets de l'Himalata, chaîne de montagne dont la superficie est de $\np{600000}$ km$^2$.
\end{quotation}
\end{ex}

\begin{ex}
Pour le nombre $\np{234591687}$, quel est \dots

\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{7cm}m{7cm}}
\item le chiffre des centaines de mille ?&
\item le chiffre des unités ?\\
\item le chiffre des dizaines de millions ?&
\item le chiffre des centaines de millions ?\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Pour le nombre $9345762$, quel est \dots

\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{7cm}m{7cm}}
\item le chiffre des unités de mille ?&
\item le nombre d'unités de mille ?\\
\item le chiffre des centaines de mille ?&
\item le nombre de centaines ?\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Écris en chiffre les nombres suivants.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{7cm}m{7cm}}
\item $15$ dizaines et 9 unités&
\item $12$ centaines et $23$ dizaines\\
\item $15$ milliers et $1234$ unités&
\item $2$ millions d'unités et $2$ millions de centaines\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Je suis un nombre strictement inférieur à $\np{1000}$. 

\medskip
\noindent La somme de mes chiffres est $21$. 

\medskip
\noindent Mon chiffre des unités est le double de mon chiffre des centaines. 

\medskip
\noindent Qui suis-je ?
\end{ex}

\newpage
\subsection*{Repérage sur une demi-droite graduée}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Repérage sur une demi-droite graduée}

\begin{ex}
Recopie et complète toutes les graduations des axes ci-dessous.

\begin{enumerate}
\item 
\begin{tikzpicture}[x=0.01cm]  
    % Axes
    \draw[thick,->] (0,0) -- (1050,0);
    \foreach \x in {0,100}
	\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,6pt) -- (0pt,-6pt) node [below] {\x};
	\foreach \x in {200,300,400,500,600,700,800,900,1000,}	
	\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,3pt) -- (0pt,-3pt) ;
\end{tikzpicture}

\item
\begin{tikzpicture}[x=0.5cm]  
    % Axes
    \draw[thick,->] (0,0) -- (21,0);
    \foreach \x in {0,10}
	\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,6pt) -- (0pt,-6pt) node [below] {\x};
	\foreach \x in {2,4,6,8,12,14,16,18,20}	
	\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,3pt) -- (0pt,-3pt) ;
\end{tikzpicture}

\item
\begin{tikzpicture}[x=0.02cm]  
    % Axes
    \draw[thick,->] (700,0) -- (1225,0);
    \foreach \x in {900,1000}
	\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,6pt) -- (0pt,-6pt) node [below] {\x};
	\foreach \x in {750,800,850,950,1050,1100,1150,1200}	
	\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,3pt) -- (0pt,-3pt) ;
\end{tikzpicture}

\item
\begin{tikzpicture}[x=0.005cm]  
    % Axes
    \draw[thick,->] (12000,0) -- (14050,0);
    \foreach \x in {12000,13000}
	\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,6pt) -- (0pt,-6pt) node [below] {\x};
	\foreach \x in {12200,12400,12600,12800,13200,13400,13600,13800,14000}	
	\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,3pt) -- (0pt,-3pt) ;
\end{tikzpicture}

\item Puis placer sur l'axe gradué \textbf{1.} les points suivants : $90$ ; $140$ ; $360$.

\item Placer sur l'axe gradué \textbf{2.} les points suivants : $12$; $13$ ; $15$.
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[\bccrayon Devoir maison \bccrayon ]

\vspace{-2.2mm} \hspace{5cm}Construis une frise chronologique d'origine $0$, en prenant $1$cm pour $100$ ans.
\begin{enumerate}
\item Recherche puis place le plus précisément possible les dates des événements suivants sur ta frise.

A : \og Naissance de Clara Wieck \fg{}

B : \og Mort de Catherine de Medicis \fg{}

C : \og Bataille de Marignan \fg{}

D : \og Fin de l'empire romain \fg{}

E : \og Chute du mur de Berlin \fg{}

\item Range ces dates dans l'ordre croissant.
\end{enumerate}
\end{ex}

\subsection*{Comparaison et rangement}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Comparaison et rangement}

\begin{ex}
Complète avec : $<$ (plus petit que), $>$ (plus grand que) ou $=$.

\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{4cm}m{4cm}m{4cm}m{4cm}}
\item $25$ \dots\dots  $14$&
\item $0$ \dots\dots  $43$&
\item $\np{0765}$ \dots\dots  $765$&
\item $547$ \dots\dots  $745$\\
\item $\np{997}$ \dots\dots  $\np{1 001}$&
\item $\np{9 909}$ \dots\dots  $\np{9 099}$&
\item $\np{136754}$ \dots\dots  $\np{256231}$&\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Trouve chacun des nombres ci-dessous.

\begin{enumerate}
\item Je suis le plus petit nombre de quatre chiffres différents non nuls.
\item Je suis le plus grand entier strictement inférieur à 1 000 dizaines.
\item Je suis le plus grand nombre pair strictement inférieur à un million.
\end{enumerate}
\end{ex}

\subsection*{Opérations avec les nombres entiers}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Opérations avec les nombres entiers}

\begin{ex}
On considère l'opération $396+438$.
\begin{enumerate}
\item Décompose chaque nombre sous la forme :

 \dots centaines + \dots dizaines + \dots unités puis aide-toi de cette décomposition pour trouver le résultat de l'addition.
\item Arnaud remarque que $396=400-4$. En quoi cela aide-t-il à calculer de tête ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Pose et effectue les additions suivantes.

\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{4cm}m{4cm}m{4cm}m{4cm}}
\item $549 + 892$&
\item $13 184 + 39$&
\item $54 + 799 + 238$&
\item $\np{1 084} + 39 + \np{2 508}$\\
\item $\np{55 057} + \np{6 995}$&
\item $\np{987} + 98 + 7$&
\item $\np{1 005 987} + \np{3 998}$&
\item $\np{999 875} + \np{100 057}$\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Effectue les opérations suivantes.
\begin{enumerate}
\item La somme de douze-mille-neuf-cent-trente-quatre et de quatre-millions-dix-sept.
\item La somme de neuf-mille-trente-trois et de trente-deux centaines.
\item La somme de soixante-trois centaines et de quinze milliers.
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Quel nombre doit-on ajouter aux nombres suivants pour obtenir cent-mille ?
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{4cm}m{4cm}m{4cm}m{4cm}}
\item $\np{98 000}$&
\item Cinquante-trois-mille&
\item Quatre-vingt-douze&
\item 7 centaines\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Pose et effectue les soustractions suivantes :
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{4cm}m{4cm}m{4cm}m{4cm}}
\item $\np{997}$ – $\np{892}$&
\item $\np{1 000 878}$ – $\np{558 001}$&
\item $\np{6 589}$ – $\np{29}$&
\item $\np{7 011 000}$ – $\np{11 700}$\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Complète les opérations à trou suivantes.
\begin{enumerate}
\begin{tabular}{m{4cm}m{4cm}m{4cm}m{4cm}}
\item $78 +$ \dots\dots  $= 345$&
\item \dots\dots  $+ 199 = 238$&
\item \dots\dots  $+ 14 + 39 = 555$&
\item $76 +$ \dots\dots  $+ 24 = 658$\\
\end{tabular}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Luc résout des petits problèmes mais il se retrouve avec plusieurs solutions à chaque fois. Aide-le à choisir la solution la plus plausible.

\begin{enumerate}
\item Le score d'un candidat qui a gagné l'élection :

\vspace{-8mm}
\begin{flushright}
\begin{tabular}{m{2cm}m{2cm}m{2cm}}
$5 \%$ & $103 \%$ & $55 \%$\\
\end{tabular}
\end{flushright}
\item La hauteur d'une maison :

\vspace{-8mm}
\begin{flushright}
\begin{tabular}{m{2cm}m{2cm}m{2cm}}
$1$m & $7$m & $27$m\\
\end{tabular}
\end{flushright}
\item La durée d'un film :

\vspace{-8mm}
\begin{flushright}
\begin{tabular}{m{2cm}m{2cm}m{2cm}}
$108$ min & $360$ min & $504$ min\\
\end{tabular}
\end{flushright}
\item La masse d'un cheval :

\vspace{-8mm}
\begin{flushright}
\begin{tabular}{m{2cm}m{2cm}m{2cm}}
$670$ kg & $670$ g & $670$ hg\\
\end{tabular}
\end{flushright}
\item La longueur d'une table :

\vspace{-8mm}
\begin{flushright}
\begin{tabular}{m{2cm}m{2cm}m{2cm}}
$2 500$ mm & $2 500$ dm & $2 500$ cm\\
\end{tabular}
\end{flushright}
\item Le prix d'une maison :

\vspace{-8mm}
\begin{flushright}
\begin{tabular}{m{2cm}m{2cm}m{2cm}}
$\np{5 300}$ \euro & $\np{205 000}$ \euro & $\np{34 500 000}$ \euro\\
\end{tabular}
\end{flushright}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Le point culminant de la Tour Eiffel est à $324$ m de haut. Le $1^{er}$ étage est $266$ m plus bas. Le $2^e$ étage est $58$ m plus haut que le $1^{er}$ étage. Le $3^e$ étage est à $276$ m de haut.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la hauteur du $1^{er}$ étage ?
\item Quelle est la hauteur du $2^e$ étage ?
\item Quelle distance sépare le $3^e$ étage du point culminant ?
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
Pour chacune des affirmations, dis si elle est vraie ou fausse. Si elle est fausse, corrige-la.
\begin{enumerate}
\item Il existe cinq nombres à deux chiffres dont la somme est égale à cinq.
\item Dans le nombre trois-millions-trois-cent-trois-mille-trois, le chiffre des milliers et le chiffre des millions sont identiques.
\item Dans 1 650 352, il y a 165 milliers.
\item Un-milliard vaut 1 000 millions.
\item 15 centaines + 13 dizaines = 1 513 dizaines.
\end{enumerate}
\end{ex}

\end{document}